<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Magnesium.coop]]></title><description><![CDATA[Desarrollamos y diseñamos software, aplicaciones y páginas web para solucionar problemas y mejorar procesos.]]></description><link>https://magnesium.coop</link><generator>GatsbyJS</generator><lastBuildDate>Tue, 12 Jan 2021 11:50:50 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[No title]]></title><link>https://magnesium.coop/authors/cristian/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/authors/cristian/</guid><content:encoded></content:encoded></item><item><title><![CDATA[No title]]></title><link>https://magnesium.coop/authors/gonza/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/authors/gonza/</guid><content:encoded></content:encoded></item><item><title><![CDATA[No title]]></title><link>https://magnesium.coop/authors/martin/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/authors/martin/</guid><content:encoded></content:encoded></item><item><title><![CDATA[No title]]></title><link>https://magnesium.coop/authors/pablo/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/authors/pablo/</guid><content:encoded></content:encoded></item><item><title><![CDATA[No title]]></title><link>https://magnesium.coop/authors/raul/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/authors/raul/</guid><content:encoded></content:encoded></item><item><title><![CDATA[No title]]></title><link>https://magnesium.coop/authors/tincho/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/authors/tincho/</guid><content:encoded></content:encoded></item><item><title><![CDATA[No title]]></title><link>https://magnesium.coop/colaborators/diego/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/colaborators/diego/</guid><content:encoded></content:encoded></item><item><title><![CDATA[No title]]></title><link>https://magnesium.coop/colaborators/flo/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/colaborators/flo/</guid><content:encoded></content:encoded></item><item><title><![CDATA[En qué estamos trabajando ahora]]></title><description><![CDATA[Actualmente estamos trabajando en un proyecto que busca hacer público el acervo documental de los Movimientos Sociales en Uruguay, acabamos…]]></description><link>https://magnesium.coop/en-que-estamos/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/en-que-estamos/</guid><content:encoded>&lt;p&gt;Actualmente estamos trabajando en un proyecto que busca hacer público el acervo documental de los Movimientos Sociales en Uruguay, acabamos de desarrollar una aplicación para solicitar servicios de cuidados desde el celular y estamos comenzando un proyecto que busca ayudar a un equipo de cientificos a automatizar sus procesos.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Sobre Nosotros]]></title><description><![CDATA[La tecnología puede hacer que muchas cosas sucedan y que otras sean mejores. Intentamos aportar soluciones que transformen la realidad de…]]></description><link>https://magnesium.coop/quienes-somos/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/quienes-somos/</guid><content:encoded>&lt;p&gt;La tecnología puede hacer que muchas cosas sucedan y que otras sean mejores. Intentamos aportar soluciones que transformen la realidad de forma positiva manteniendo siempre a las personas en el centro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Técnicamente asumimos todo como posible, vemos los desafíos como un insumo más y buscamos que nuestro trabajo haga la diferencia para quienes trabajan con nosotros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vemos en la cooperativa una forma más justa de relacionarnos. La pasión, el talento y la creatividad son virtudes donde seguimos superando a las máquinas. &lt;strong&gt;Queremos aportar esa humanidad a todo lo que hacemos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[No title]]></title><description><![CDATA[Desarrollamos y diseñamos software, aplicaciones y páginas web para solucionar problemas y mejorar procesos.]]></description><link>https://magnesium.coop/que-hacemos/que-hacemos-1/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/que-hacemos/que-hacemos-1/</guid><content:encoded>&lt;p&gt;Desarrollamos y diseñamos software, aplicaciones y páginas web para solucionar problemas y mejorar procesos.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[No title]]></title><description><![CDATA[Si no está claro cuál es el problema presentamos alternativas intentando evitar el retrabajo y sobrecostos.]]></description><link>https://magnesium.coop/que-hacemos/que-hacemos-2/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/que-hacemos/que-hacemos-2/</guid><content:encoded>&lt;p&gt;
Si no está claro cuál es el problema presentamos alternativas intentando evitar el retrabajo y sobrecostos.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[No title]]></title><description><![CDATA[Usamos y producimos software libre porque promueve la colaboración, el aprendizaje, y la transparencia.]]></description><link>https://magnesium.coop/que-hacemos/que-hacemos-3/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/que-hacemos/que-hacemos-3/</guid><content:encoded>&lt;p&gt;
Usamos y producimos software libre porque promueve la colaboración, el aprendizaje, y la transparencia.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[No title]]></title><description><![CDATA[Nos encantan los desafíos vinculados a la investigación científica o con fuerte impacto social.]]></description><link>https://magnesium.coop/que-hacemos/que-hacemos-4/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/que-hacemos/que-hacemos-4/</guid><content:encoded>&lt;p&gt;Nos encantan los desafíos vinculados a la investigación científica o con fuerte impacto social.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[No title]]></title><description><![CDATA[Sin reinventar la rueda implantamos y adaptamos herramientas abiertas para empresas y organizaciones.]]></description><link>https://magnesium.coop/que-hacemos/que-hacemos-5/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/que-hacemos/que-hacemos-5/</guid><content:encoded>&lt;p&gt;Sin reinventar la rueda implantamos y adaptamos herramientas abiertas para empresas y organizaciones.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[¿Qué hacemos?]]></title><description><![CDATA[Desarrollamos software a medida, sitios web y aplicaciones móviles para solucionar problemas y mejorar procesos. Si no está claro cuál es el…]]></description><link>https://magnesium.coop/que-hacemos/que-hacemos/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/que-hacemos/que-hacemos/</guid><content:encoded>&lt;p&gt;Desarrollamos software a medida, sitios web y aplicaciones móviles para solucionar problemas y mejorar procesos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si no está claro cuál es el problema presentamos alternativas intentando evitar el retrabajo y sobrecostos. &lt;em&gt;es preferible una consultoría breve que un proyecto mal diseñado&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usamos y producimos software libre porque promueve la colaboración, el aprendizaje, y la transparencia. &lt;em&gt;queremos que nos vuelvan a llamar porque hicimos las cosas bien, no porque no tienen alternativa&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos encantan los desafíos, más aún si están vinculados a la investigación científica o tienen fuerte impacto social. &lt;em&gt;¿a quién no le gusta ser parte de algo lindo?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No reinventamos la rueda, implantamos y adaptamos herramientas abiertas para su integración en empresas y organizaciones. &lt;em&gt;hay cosas maravillosas que ya están hechas, a veces hay que ajustarlas un poquito&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Archivo Sociedades en Movimiento]]></title><description><![CDATA[El Archivo Sociedades en Movimiento contiene fondos documentales, imágenes fijas y en movimiento, y un archivo oral de los movimientos…]]></description><link>https://magnesium.coop/asm/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/asm/</guid><content:encoded>&lt;p&gt;El Archivo Sociedades en Movimiento contiene fondos documentales, imágenes fijas y en movimiento, y un archivo oral de los movimientos sociales desde los años ochenta hasta el presente.
Su propósito fundamental es contribuir a la preservación, organización y difusión del patrimonio documental de los movimientos sociales del Uruguay y la región, facilitando el acceso a los recursos para su utilización e intercambio con fines científicos y educativos.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Iron]]></title><description><![CDATA[Aplicación móvil multiplataforma cuyo objetivo es la contratación a demanda de servicios de cuidados durante la internación hospitalaria…]]></description><link>https://magnesium.coop/cuidadosya/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/cuidadosya/</guid><content:encoded>&lt;p&gt;Aplicación móvil multiplataforma cuyo objetivo es la contratación a demanda de servicios de cuidados durante la internación hospitalaria.
Además de la aplicación se desarrolló un módulo de administración donde se gestionan la gestión de del personal asignado a los distintos turnos, los productos ofrecidos, etc.
El sistema está integrado con facturación electrónica así como con una pasarela de pagos para la cobranza de los servicios vendidos.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Sulfur]]></title><description><![CDATA[Adaptamos y mejoramos un proyecto de FACTTIC para “hacer marchar” todas aquellas imágenes que se publicaran en redes sociales en apoyo a…]]></description><link>https://magnesium.coop/marcha-virtual/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/marcha-virtual/</guid><content:encoded>&lt;p&gt;Adaptamos y mejoramos un proyecto de &lt;a href=&quot;https://facttic.org.ar&quot;&gt;FACTTIC&lt;/a&gt; para “hacer marchar” todas aquellas imágenes que se publicaran en redes sociales en apoyo a Abuelas de Plaza de Mayo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/#blog/marcha-del-silencio&quot;&gt;Ver post del blog&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Sulfur]]></title><description><![CDATA[Una aplicación de uso sencillo para que los colaboradores del estudio MarQ registraran las 
horas dedicadas identificado proyectos y tareas…]]></description><link>https://magnesium.coop/gestion-horas/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/gestion-horas/</guid><content:encoded>&lt;p&gt;Una aplicación de uso sencillo para que los colaboradores del estudio MarQ registraran las
horas dedicadas identificado proyectos y tareas realizadas. Incluye además el control de desviación de costos de RRHH en los proyectos y el registro de las estimaciones de los costos de RRHH en cierto proyecto para poder comparar con los costos reales.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[¿Por qué Magnesium?]]></title><description><![CDATA[En general cuando termina una reunión la primer pregunta que nos hacen es: ¿y por qué Magnesium? ¿de dónde salió? Respuesta rápida, es un…]]></description><link>https://magnesium.coop/por-que-magnesium/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/por-que-magnesium/</guid><pubDate>Tue, 05 Jan 2021 23:29:55 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;En general cuando termina una reunión la primer pregunta que nos hacen es: &lt;em&gt;¿y por qué Magnesium? ¿de dónde salió?&lt;/em&gt; Respuesta rápida, es un elemento de la tabla periódica, específicamente el elemento número 12 que nos representa porque al principio éramos 12 y bueno ta, somos levemente nerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eso abre la siguiente pregunta al diálogo, pero ... &lt;em&gt;¿son 12? ¿qué pasó?&lt;/em&gt; Bueno no, en realidad cuando elegimos el nombre fuimos 12, pero terminamos siendo 6 &lt;a href=&quot;/#nosotros&quot;&gt;los que nos subimos a este barco&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dependiendo de los tiempos nuestros y los de los clientes y las ganas, este diálogo continúa con más detalles pero en general hasta ahí llegamos. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los que sigue son los detalles finos, si no te interesa este es el momento perfecto para terminar de leer, lo anterior es más que suficiente. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Historia larga&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Érase una vez un grupo de estudiantes en un lugar muy particular: la Facultad de Ingeniería de la Udelar. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este recinto existe una materia bastante llamativa, de tercer o cuarto año** que se conoce vulgarmente como el PIS (Proyecto de Ingeniería de Software). Les dejo el objetivo de esta &lt;a href=&quot;https://eva.fing.edu.uy/enrol/index.php?id=573&quot;&gt;materia&lt;/a&gt; redactada por el propio instituto que la dicta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Afirmar y profundizar los conocimientos de Ingeniería de Software, contrastarlos con su aplicación práctica e integrarlos con conocimientos de otras materias entre las que se destacan, sin ser exhaustivo: - Programación - Arquitectura, Sistemas Operativos y Redes de Computadores - Bases de Datos y Sistemas de Información&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aparte del objetivo del curso es importante comprender el factor tamaño del grupo a conformar para cursarla: entre 12 y 15 mortales, acá empieza aparecer el número mágico. En el PIS se plantea una serie de proyectos en distintas tecnologías y se asigna a cada uno de estos grupos supernumerarios uno de ellos. Lo divertido acá es la organización necesaria para llevar a cabo dicha tarea. No son 12 &quot;pica código&quot; como puede ser el imaginario colectivo de los estudiantes de ingeniería en computación, sino que se plantea una especie de juego de roles: ser una empresa. En esta &quot;empresa&quot; tenemos al arquitecto de software, al verificador de calidad, al coordinador de desarrollo, los pica códigos, y así muchos más. En fin, la gracia es llevar a cabo un proyecto de punta a punta, donde el foco está en la planificación, los planes de ejecución, (mucha mucha) documentación y obviamente algo de código.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nosotros nos tocó un proyecto donde debíamos desarrollar un juego para celular, pero que no implicara estar con la pantallita cual zombie, sino que fomentara la actividad física de los usuarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así nació &lt;strong&gt;BeatIt!&lt;/strong&gt; una aplicación que planteaba desafíos como los siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Usain Bolt: En este desafío deberás correr a más de 10(15) km/h durante 30(45) segundos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El celular Volador: En este desafío deberás lanzar el celular hacia arriba hasta alcanzar al menos un metro de altura, cuanto más alto mayor puntaje!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Catch Me: En este desafío deberás pulsar el botón que se enciende lo más rápido posible, solamente tienes 30 (45) segundos! Cuanto más rápido mayor puntaje!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Al final tuvimos una defensa nosotros 12, el cliente (quien nos dió la idea y era nuestra contraparte), nuestro tutor, y 3 docentes más. Salvamos con 11,  no con 12, en otra historia podemos conversar el motivo, es algo ya superado, o no...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La dinámica del grupo llamó bastante la atención, no es para nada fácil trabajar en grupos de 4 o 5 personas, grupos de 12 es algo a priori problemático. Increíblemente este no fue nuestro caso, fue un grupo donde estuvo muy clara la asignación de roles, las tareas que tenía que hacer cada uno y sus responsabilidades, el cumplimiento de todos, y para nada menor la falta de conflictos, no estoy hablando de las falta de discusiones sino conflictos. Y sobretodo, humildad aparte, creamos un buen producto que no es el objetivo de la materia como mencioné antes sino cumplir con el proceso de ingeniería de software.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al ver ese panorama pensamos que esto no se podía perder, algunos éramos amigos, otros compañeros de alguna materia y otros nos conocimos ahí. Allí surgió la idea loca &quot;&lt;em&gt;...y si nos juntamos y armamos algo&lt;/em&gt;&quot;. Al principio estábamos todos, los 12, con planillas y votación de por medio quedó &lt;strong&gt;MgCoders&lt;/strong&gt;. Acto seguido se fue un compañero, básicamente por falta de tiempo. Días después salió un potencial proyecto, un desarrollo de un sistema de facturación para una Barraca. Ahí nos juntamos y nos planteamos si esto iba en serio &lt;em&gt;¿tomamos este proyecto o no?&lt;/em&gt;.  Fue un sí casi rotundo salvo un compañero que decidió no seguir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante el desarrollo del proyecto se bajaron algunos más y el grupo decantó en los 6 que &lt;a href=&quot;/#nosotros&quot;&gt;aparecemos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nombre MgCoders siempre nos gustó, pero a medida que comenzamos a madurar como empresa afloraron ciertas debilidades, &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fonética e idioma:  emgicoders emegecoders, magnesiumcoders, y así.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coders: esta palabra en ingles significa codificador/programador y esto representaba una limitante a los servicios que brindamos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cooperativa: no se reflejaba la organización cooperativa de la cual estamos orgullosos. En &lt;a href=&quot;/#blog/porque-cooperativa&quot;&gt;otro post&lt;/a&gt; explicamos mejor todo este tema.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En suma todo esto derivó en un cambio de nombre, de imagen  y hasta de estrategias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora somos &lt;strong&gt;Magnesium&lt;/strong&gt; y nuestra web es &lt;strong&gt;magnesium.coop&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Obligaciones de la Cooperativa]]></title><description><![CDATA[Luego de formar la Cooperativa hay ciertas obligaciones que se deben cumplir a lo largo del año con diferentes organismos, tales como DGI…]]></description><link>https://magnesium.coop/obligaciones-de-la-cooperativa/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/obligaciones-de-la-cooperativa/</guid><pubDate>Thu, 24 Sep 2020 00:17:18 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Luego de formar la Cooperativa hay ciertas obligaciones que se deben cumplir a lo largo del año con diferentes organismos, tales como &lt;strong&gt;DGI&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;BPS&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;INACOOP&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;AIN&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aclarando las siglas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Dirección Nacional de Impositiva (DGI) encargada, entre otras cosas, de la recaudación de impuestos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Instituto Nacional del Cooperativismo (&lt;a href=&quot;https://www.inacoop.org.uy/quienes-somos&quot;&gt;INACOOP&lt;/a&gt;), es quien propone, asesora y ejecuta la política nacional del cooperativismo y tiene como objetivo promover el desarrollo económico, social y cultural del sector cooperativo y su inserción en el desarrollo del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Auditoría Interna de la Nación (AIN), es el órgano estatal de control de cooperativas y también de organismos públicos, de sociedades anónimas y otras entidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como toda empresa, se debe hacer un balance todos los años con fecha de cierre de ejercicio de acuerdo a lo especificado en el estatuto, este es requerido para varios organismos y será de utilidad para completar formularios a presentar ante DGI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada año se debe hacer una asamblea ordinaria, antes de los 180 días del último cierre de ejercicio, en la cual se deben analizar y aprobar o no los estados financieros, definir la distribución de excedentes o absorber las pérdidas, esto dependerá del resultado del ejercicio, revisar el informe de la comisión fiscal y la memoria anual del consejo directivo.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;¿Qué informamos a la DGI?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Se debe pagar el IVA de lo facturado, puede ser todos los meses o cada dos meses, esto dependerá el tipo de IVA (general o servicios personales) que esté indicado en la inscripción a DGI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Declaración de Impuesto al Patrimonio, aunque las Cooperativas de Trabajo están exoneradas de pagar este impuesto, se debe hacer una declaración utilizando el formulario 2148. Es importante aclarar que, dado que solo es para declarar el patrimonio, se debe cargar la línea que indica &quot;patrimonio imputable a socios&quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando el tipo de IVA que se tributa es servicios personales, se debe hacer la declaración jurada de IVA anual, utilizando el formulario 1302.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego de tener el balance ya se cuenta con todos los datos para poder completar ambos formularios y el plazo de presentación está en el &lt;a href=&quot;https://www.dgi.gub.uy/wdgi/page?2,principal,dgi--herramientas--informacion-de-uso-frecuente--vencimientos--2020,O,es,0,&quot;&gt;calendario de pagos de DGI&lt;/a&gt;, en general es en el mes de abril para el 2148 y entre junio y agosto el 1302 (el período exacto se determina con el último dígito del RUT).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando hay cambio de autoridades, se debe notificar los nuevos integrantes del directorio: presidente, secretario y tesorero son los representantes legales requeridos por DGI.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;¿Qué informamos a la INACOOP?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La Prestación Coactiva es un paratributo creado por la ley 18.407 con el objetivo de contribuir con el desarrollo del propio sector cooperativo. El importe íntegro de la recaudación de la prestación coactiva se vierte al movimiento cooperativo en programas de capacitación y asistencia técnica y en líneas del fondo rotatorio especial (&lt;a href=&quot;https://www.inacoop.org.uy/copia-de-prestacion&quot;&gt;ver más&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la INACOOP debemos presentar la declaración jurada de la Prestación Coactiva, es un trámite online para el cual debemos contar con el balance en formato digital (el balance original escaneado en un archivo pdf), el usuario y contraseña que lo provee INACOOP al registrar la Cooperativa y el plazo es de seis meses a partir de la fecha de cierre de ejercicio. Luego de algunos días de presentado, si hay que pagar algo se genera una factura o sino automáticamente se genera el certificado de cumplimiento, que tiene validez de un año y será requerido para la AIN.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;¿Qué informamos a la AIN?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Todos los años se deben presentar los balances en formato electrónico a la &lt;a href=&quot;https://cbe.gub.uy/&quot;&gt;Central de Balances Electrónicos&lt;/a&gt; (CBE). Esto consiste en cargar los datos del balance a un archivo excel (&lt;a href=&quot;https://cbe.gub.uy/wps/portal/Home/generacionEEFF/descargaPlantillas&quot;&gt;ver plantillas&lt;/a&gt;) y luego en la misma web de CBE permite &lt;a href=&quot;https://cbe.gub.uy/wps/portal/Home/generacionEEFF/conversionXBRL&quot;&gt;convertir a formato XBRL&lt;/a&gt; (lenguaje extensible de informes de negocios para estandarizar el intercambio de información financiera). El paso dos, es la presentación del balance subiendo el archivo XBRL a cbe.gub.uy y hacer la firma electrónica. En &lt;a href=&quot;http://www.ain.gub.uy/XBRLarchivos/20180430_InstructivoCBe-V2.pdf&quot;&gt;este link de AIN&lt;/a&gt; está la guía con todos los pasos que se deben seguir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de la asamblea anual ordinaria se deben presentar: acta de la asamblea, acta de asistencia de socios, acreditar la adecuada publicidad, informe de la comisión fiscal, la memoria anual del consejo directivo, un informe donde se define la distribución de excedentes o absorción de pérdidas y los balances que previamente fueron presentados en CBE. Si hay otras asambleas en el año se deben presentar todas las actas, por ejemplo cuando hay elecciones y cambios de autoridades.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;¿Qué informamos a BPS?&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si los trabajadores de la Cooperativa aportan a la CJPPU, en principio solo FONASA se aporta al BPS, aunque en este caso depende específicamente de cada Cooperativa los aportes a realizar.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[¿Por qué una cooperativa?]]></title><description><![CDATA[¿Por qué armaron una cooperativa? Es una pregunta recurrente, no solo suena raro todo lo de “cooperativa de trabajo” sino que es aún más…]]></description><link>https://magnesium.coop/porque-cooperativa/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/porque-cooperativa/</guid><pubDate>Mon, 08 Jun 2020 22:10:37 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;¿Por qué armaron una cooperativa? Es una pregunta recurrente, no solo suena raro todo lo de “cooperativa de trabajo” sino que es aún más extraño para una empresa de tecnología. Habitualmente las empresas similares a nosotros, del estilo de “startups” son sociedades anónimas (SA) o sociedades de responsabilidad limitada (SRL). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta tiene dos partes, primero aclarar qué es una cooperativa de trabajo, y en segundo lugar porque nosotros elegimos esa forma empresarial por sobre otras. Este ejercicio, el de ver que ventajas puede tener una cooperativa, y el de despejar algunos mitos que existen, fue el mismo que hicimos cuando decidimos formar una empresa. Eso es historia y la pueden leer en  &lt;a href=&quot;/#blog/por-que-magnesium&quot;&gt;¿Por qué Magnesium?&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué es una Cooperativa?&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una cooperativa es una asociación autónoma de personas que se han unido voluntariamente para hacer frente a sus necesidades y aspiraciones económicas, sociales y culturales por medio de una empresa conjunta y democráticamente controlada. (Declaración de Identidad Cooperativa de la ACI, Manchester, 1995).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Probablemente eso se lo podían imaginar, ¿no?
Más concretamente las cooperativas de trabajo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se constituyen y funcionan para asegurar a sus socios/propietarios un empleo estable y permanente, y a través de él, una remuneración digna. Esta clase de cooperativa tiene tres características fundamentales:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El trabajo es el principal objeto de la asociación voluntaria de personas que las integran.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La estructura organizativa para coordinar el trabajo asociado debe determinarse de forma que no vulnere el principio de control democrático.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La remuneración del trabajo debe ser proporcional al resultado económico obtenido.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bueno eso fue una parte de la primera parte de la respuesta. Hay mucho más para decir de las cooperativas pero se está haciendo largo y no queremos que se aburran. Entonces, &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Porqué Cooperativa y no SA o SRL?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los socios fundadores (suena solemne pero no lo es) salíamos de Facultad de Ingeniería luego de varias experiencias exitosas y divertidas de trabajo en equipo. Cada uno de nosotros tenía experiencias personales en el mercado laboral, algunas buenas y otras regulares, todas dentro de un campo enorme de posibilidades ya que nuestra actividad no está, por suerte, amenazada por el desempleo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero cuándo la falta de trabajo no es un problema surgen otras preocupaciones. Las condiciones de trabajo se vuelven importantes, el ambiente humano, la posibilidad de desarrollo personal y las chances de “hacer cosas divertidas” son cosas que cada uno de nosotros estaba buscando. Y, por supuesto, la preocupación fundamental que todos teníamos, y tenemos, es cómo obtener un sustento económico justo a partir de nuestro trabajo y nuestro tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien ninguno de nosotros había formado una empresa antes, podíamos ver a nuestro alrededor un ecosistema “emprendedor” lleno de nuevas empresas de tecnología, o startups, qué parecían justas, divertidas, con buen ambiente para trabajar y formadas entre estudiantes o amigos como nosotros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese punto daba realmente lo mismo formar una cooperativa, una SA, o una SRL, excepto  que pesaron en nosotros algunos aspectos formales del funcionamiento de las cooperativas que aseguraban de algún modo los principios humanos que nos motivaban.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Miren, si bien ahora los socios somos grandes amigos, en ese momento algunos eran amigos y otros simplemente compañeros de estudio. Necesitabamos y queríamos apoyarnos en los demás porque sabíamos que formábamos un buen equipo. También habíamos aprendido que si las cosas no se hacen bien desde el diseño, raramente se pueden arreglar después.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hecho de que la forma cooperativa pusiera los objetivos de aspiraciones económicas, sociales y culturales al mismo nivel de importancia, que apareciera en las reglas de juego la toma democrática de decisiones, la remuneración proporcional al trabajo, la honestidad, la transparencia y la preocupación por los demás, fue fundamental, e invitaba a pensar en un emprendimiento ya no solo para nosotros, sino que pudiera incluir a más gente, con los mismos derechos y obligaciones que los fundadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue más adelante que aprendimos que ninguna empresa sobrevive por sí sola y que la cooperación no es solo interna, sino que es imprescindible tender redes para poder trabajar con otros, y es valioso poder hacerlo  sin renunciar a lo que nos impulsó en primer lugar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy tenemos algo que nos enorgullece por sus resultados pero estamos particularmente conformes con el proceso. No ha sido fácil (en otro post podemos contar lo complicado que es hacer actas 😫), hemos tenido que tomar un montón de decisiones complicadas: &lt;em&gt;¿cómo se reparte la plata?&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;¿cuanto vale la hora?&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;¿la hora de todos vale lo mismo?&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;¿se gestionan los proyectos de software en asamblea?&lt;/em&gt; (spoiler no, nuestras decisiones técnicas y de gestión de proyectos no son demasiado democráticas pero elegimos democráticamente que así sea 😏 ) &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hemos aprendido mucho de muchas cosas, la mayoría de ellas no tienen que ver con la tecnología o la ingeniería pero nos han permitido poder construir de forma realista una empresa para ser y no solo para tener.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, ojalá eso responda a su pregunta, más abajo pueden encontrar los Valores y Principios Cooperativos que sorprendentemente (?) resumen muy bien los porqué de armar una cooperativa. Hay más información en el &lt;a href=&quot;http://www.cudecoop.coop/cudecoop/las-cooperativas-en-uruguay/&quot;&gt;sitio de Cudecoop&lt;/a&gt; qué es bastante ilustrativo y tiene mucha información del cooperativismo en Uruguay.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Valores cooperativos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las cooperativas se basan en los valores de ayuda mutua, responsabilidad, democracia, igualdad, equidad y solidaridad. Siguiendo la tradición de sus fundadores sus miembros creen en los valores éticos de honestidad, transparencia, responsabilidad social y preocupación por los demás.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Principios cooperativos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los principios cooperativos son lineamientos por medio de las cuales las cooperativas ponen en práctica sus valores.La Declaración de Identidad acordada en Manchester define un conjunto de siete principios cooperativos fundamentales:&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;1er. Principio: Membresía abierta y voluntaria&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Las cooperativas son organizaciones voluntarias abiertas para todas aquellas personas dispuestas a utilizar sus servicios y dispuestas a aceptar las responsabilidades que conlleva la membrecía sin discriminación de género, raza, clase social, posición política o religiosa.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2º Principio: Control democrático de los miembros&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Las cooperativas son organizaciones democráticas controladas por sus miembros, quiénes participan activamente en la definición de políticas y en la toma de decisiones. Los hombres y mujeres elegidos para representar a su cooperativa responden ante los miembros. En las cooperativas de base los miembros tienen igual derecho de voto (un miembro, un voto), mientras que las cooperativas de otros niveles también se organizan con procedimientos democráticos.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;3er. Principio: Participación económica de los miembros&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los miembros contribuyen de manera equitativa y controlan de manera democrática el capital de la cooperativa. Por lo menos una parte de ese capital es propiedad común de la cooperativa. Usualmente reciben una compensación limitada, si es que la hay, sobre el capital suscrito como condición de membrecía. Los miembros asignan excedentes para cualquiera de los siguientes propósitos: el desarrollo de la cooperativa mediante la posible creación de reservas, de las cuales al menos una parte debe ser indivisible; los beneficios para los miembros en proporción con sus transacciones con la cooperativa y el apoyo a otras actividades, según lo apruebe la membrecía.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;4º Principio: Autonomía e independencia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Las cooperativas son organizaciones autónomas de ayuda mutua controladas por sus miembros. Si entran en acuerdos con otras organizaciones (incluyendo gobiernos) o tienen capital de fuentes externas, lo realizan en términos que aseguren el control democrático por parte de sus miembros y mantengan la autonomía.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;5º Principio: Educación, entrenamiento e información&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Las cooperativas brindan educación y entrenamiento a sus miembros, a sus dirigentes electos, gerentes y empleados, de tal forma que contribuyan eficazmente al desarrollo de sus cooperativas. Las cooperativas informan al público en general -particularmente a jóvenes y creadores de opinión- acerca de la naturaleza y beneficios del cooperativismo.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;6º Principio: Cooperación entre cooperativas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Las cooperativas sirven a sus miembros más eficazmente y fortalecen el movimiento cooperativo trabajando de manera conjunta por medio de estructuras locales, nacionales, regionales e internacionales.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;7º Principio: Compromiso con la comunidad&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La cooperativa trabaja para el desarrollo sostenible de su comunidad por medio de políticas aceptadas por sus miembros.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Marcha del Silencio Virtual]]></title><description><![CDATA[Hace unos meses un grupo de cooperativas argentinas encaraba junto a Abuelas de Plaza de Mayo una marcha virtual de pañuelos blancos. 
Según…]]></description><link>https://magnesium.coop/marcha-del-silencio/</link><guid isPermaLink="false">https://magnesium.coop/marcha-del-silencio/</guid><pubDate>Wed, 20 May 2020 13:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Hace unos meses un grupo de cooperativas argentinas encaraba junto a &lt;a href=&quot;https://www.abuelas.org.ar/&quot;&gt;Abuelas de Plaza de Mayo&lt;/a&gt; una marcha virtual de pañuelos blancos.
Según nos contaron desde &lt;a href=&quot;https://facttic.org.ar&quot;&gt;FACTTIC&lt;/a&gt; después de una hackaton entre las cooperativas idearon y desarrollaron una plataforma para “hacer marchar” todas aquellas imágenes que se publicaran en apoyo a Abuelas, antes y durante el 24 de Marzo, en twitter con el hashtag #PañuelosConMemoria. La llamaron Marcha Virtual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea nos pareció tan buena que la quisimos replicar en Uruguay.
Contactamos primero a los desarrolladores originales y con su apoyo le ofrecimos el proyecto a &lt;a href=&quot;https://desaparecidos.org.uy/&quot;&gt;Madres y Familiares de Detenidos Desaparecidos&lt;/a&gt;.
Desde Magnesium trabajamos junto a una de nuestras colaboradoras, Pata Kramer, y Familiares, en adaptar el diseño de la plataforma y la difusión de la campaña. Desde Familiares se nos pidió incluir posteos de instagram y luego de sortear una o diez difucultades pudimos hacerlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Uruguay la Marcha del Silencio, no presencial por primera vez en su historia a causa del Coronavirus, fue una manifestación muy diversa y sin precedentes, que estuvo presente en todo el país durante del 20 de Mayo.
Estamos muy contentos de haber contribuido a que parte de esa diversidad, expresada con el hashtag #MarchaDelSilencio2020 se haya visto en www.marchadelsilencio.uy&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta vez la cooperación fue internacional y, mediante una plataforma de software libre, fue solidaria con la causa de Núnca Más Terrorismo de Estado en América Latina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://elcanciller.com/nunca-mas-la-marcha-virtual-del-24-de-marzo/&quot;&gt;Noticia Marcha Virtual 24M&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://facttic.org.ar/2020/03/22/el-24-de-marzo-hacemos-la-marcha-virtual/&quot;&gt;Facttic Marcha Virtual 24M&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://facttic.org.ar/2020/05/20/intercoop-por-la-memoria/&quot;&gt;Facttic Intercooperación por la Memoria&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>